\section{Bier}
Ergibt ca. 25l Bier \\
\begin{zutaten}
    \item ca. 5kg Malz (resultiert in ca. 5\% vol.)
    \item Hopfen: 10-18g Bitterhopfen, 15-20g Aromahopfen
    \item Hefe
    \item Jod
\end{zutaten}
\begin{material}
    \item Einmachtopf
    \item Läuterbottich (2 Eimer mit Siebboden / etc.)
    \item Thermometer
    \item Waagen (Küchenwage für Malz, Briefwage für Hopfen)
    \item Spindeln (0-7\% / 7-14\% - Bestimmung der Stammwürze und später Alkohol)
\end{material}

\subsection{Schritt 1}
\begin{itemize}
    \item 16l Wasser auf 45-50°C erhitzen, dannach Malz hinzugeben
    \item (langsames) aufheizen auf 55°C - Eiweisrast. \\
        Maische für 5-10 min bei 55°C halten. Aus dem Malz wird Eiweis gelöst, für Hefenärung und Schaum
    \item (langsames) aufheizen auf 63°C - Maltoserast \\
        Maische für 30 min auf 63°C halten. Erzeugt für Hefe verwertbaren Zucker
    \item (langsames) aufheizen auf 72°C - Verzuckerung \\
        Maische bei 72°C halten bis zur Jodnormalität (Jod verfärbt sich nicht mehr blau)
    \item (langsames) aufheizen auf 78°C - Abmaischen \\
        Alle Enzyme werden deaktiviert.
\end{itemize}

\subsection{Abläutern}
\begin{itemize}
    \item Wasser "vorlegen": Siebboden mit heißem Wasser bedeckten, dammit sich das Sieb nicht zusetzt.
    \item Maische für 20min im Läuterbottich lassen, dammit sich das Malz absetzen kann.
    \item Würze klar aus dem Läuterbottich laufen lassen, in den Sudkessel und bei 100°C erhitzen
    \item Wenn der Läuterbottich leer ist, auslaufhahn schließen und 12-13 Liter 78°C heißes Wasser nachkippen, 10 minuten Warten danach in den Sudkessel abläutern.
\end{itemize}

\subsection{Würzekochen}
\begin{itemize}
    \item Würze für 60min auf 95°C kochen lassen, Kochbeginn ist das erreichen der 95°C
    \item 1. Hopfengabe kurz nach Kochbegin - Bitterhopfen
    \item 2. hopfengabe kurz vor Ende des Kochens - Aromahopfen
    \item kurz vor Kochende Spindeln, sollte für Vollbier bei 11,5-12,5° liegen.
    \item Würze nocheinmal Filtrieren (z.b. durch den Läuterbottich)
\end{itemize}

\subsection{Kühlung}
Die Würze sollte möglichst schnell auf 15-20°C für obergäriges Bier und 10°C für untergäriges Bier abgekühlt werden.
Nach dem Abkühlen wird die Hefe hinzugegeben (trockenhefe vorher in 20°C heißen Wasser auflösen).

\subsection{Gärung}
Hauptgärung ist je nach Biersorte nach 4 Tagen für obergäriges oder 7 Tagen für untergäriges Bier abgeschlossen.
Gärung regelmäßig durch spindeln kontrollieren, gärung ist zu ende wenn die Spindel 0,2-0,5° angibt.
Dannach in Fäßer oder Flaschen abfüllen. Flaschen/Fäßer für 5-7 Tage in etwas wärmeren stehen lassen, dannach möglichst kalt lagern (Kühlschrank) und ab und zu
den Druck ablassen.
